%==============================================================
% BAB I  PENDAHULUAN
%==============================================================

\chapter{PENDAHULUAN}

%--------------------------------------------------------------
\section{Latar Belakang}
%--------------------------------------------------------------

\textit{Retinopathy of Prematurity} (ROP) adalah gangguan pembuluh darah retina yang terjadi
pada bayi yang lahir sebelum waktunya. Kondisi ini muncul akibat pertumbuhan pembuluh darah
retina yang tidak sempurna setelah kelahiran prematur, dan dapat berkembang menjadi ablasio
retina yang menyebabkan kebutaan permanen jika tidak ditangani sejak awal
\citep{Chiang2021, Vahidmoghadam2026}. Kemajuan di bidang perawatan neonatal telah meningkatkan
angka kelangsungan hidup bayi prematur di seluruh dunia, sehingga jumlah kasus ROP yang
memerlukan pemantauan juga meningkat secara signifikan.

Secara klinis, keparahan ROP dibagi ke dalam beberapa \textit{stage} berdasarkan perubahan
struktural yang terlihat pada retina melalui pemeriksaan fundus. \textit{Stage} 1 ditandai
dengan adanya garis batas (\textit{demarcation line}) yang memisahkan area retina yang sudah
dan belum memiliki pembuluh darah. \textit{Stage} 2 menunjukkan penebalan garis tersebut
menjadi tonjolan jaringan (\textit{ridge}). Pada \textit{stage} 3, terjadi pertumbuhan
pembuluh darah baru ke arah \textit{vitreous} yang disebut neovaskularisasi ekstraretina
\citep{Chiang2021}. Diagnosis yang tepat pada \textit{stage} awal sangat penting karena
intervensi medis yang tepat waktu dapat mencegah perkembangan ke kondisi yang lebih parah.

Diagnosis ROP saat ini bergantung pada pemeriksaan langsung oleh dokter spesialis mata
menggunakan kamera fundus khusus. Tantangan utama dalam proses ini adalah kelangkaan dokter
spesialis retina anak, terutama di negara berkembang, serta tingginya variabilitas antar-dokter
dalam menilai \textit{stage} penyakit \citep{Tong2020}. Otomatisasi melalui \textit{computer
vision} menawarkan potensi untuk membantu proses skrining massal dan mengurangi beban tenaga
medis.

Namun, klasifikasi otomatis \textit{stage} ROP menghadapi tantangan tersendiri. Citra fundus
bayi memiliki kualitas yang lebih rendah dibanding citra fundus dewasa karena adanya reflek
kornea, pupil yang lebih kecil, dan kesulitan dalam mempertahankan fiksasi pandangan bayi
selama pengambilan gambar. Selain itu, perbedaan visual antar-\textit{stage}, khususnya antara
\textit{Stage} 1 dan \textit{Stage} 2, sangat halus sehingga bahkan model jaringan saraf yang
telah dilatih dengan data besar pun sering kesulitan membedakan keduanya \citep{Zhao2024}.

Penelitian sebelumnya menunjukkan bahwa teknik \textit{enhancement} citra seperti
\textit{contrast-limited adaptive histogram equalization} (CLAHE) dan koreksi pencahayaan dapat
membantu menonjolkan struktur klinis penting pada citra fundus bayi \citep{Rahim2024}.
Demikian pula, segmentasi pembuluh darah secara otomatis telah terbukti dapat menghasilkan
peta spasial yang berguna sebagai panduan bagi model klasifikasi \citep{Almeida2024}. Namun,
pengaruh masing-masing pendekatan terhadap performa klasifikasi \textit{stage} ROP secara
spesifik belum banyak diteliti secara sistematis dan terkontrol.

Penelitian ini dirancang untuk menjawab pertanyaan tersebut secara langsung melalui sebuah
\textit{pipeline} yang membandingkan representasi masukan citra RGB mentah dan komposit \textit{softmap} spasial sebagai masukan untuk model jaringan saraf yang sama. Penelitian ini juga menyelidiki apakah sebuah jaringan
saraf kecil yang dilatih dari awal (\textit{from scratch}) tanpa bobot pra-latih dapat
mencapai performa yang bersaing dengan pendekatan berbasis fitur klasik.

%--------------------------------------------------------------
\section{Rumusan Masalah}
%--------------------------------------------------------------

Penelitian ini berfokus pada tiga pertanyaan teknis utama:

\vspace{2mm}
\noindent\textbf{Bagaimana kinerja klasifikasi model jika menggunakan representasi komposit \textit{softmap} spasial dibandingkan dengan citra RGB mentah?}
Penggunaan representasi komposit \textit{softmap} spasial (peta pembuluh darah, peta area tepi, dan kanal hijau) diuji untuk melihat apakah pemrosesan spasial terstruktur memberikan peningkatan performa klasifikasi dibandingkan dengan citra RGB mentah.

\vspace{2mm}
\noindent\textbf{Apakah representasi \textit{softmap} spasial lebih baik dari ringkasan fitur klasik?}
Model jaringan saraf yang menerima peta spasial (\textit{softmap}) pembuluh darah dan area tepi secara langsung dibandingkan dengan model berbasis fitur skalar klasik (Random Forest) yang menggunakan informasi vaskular yang sama, untuk menguji apakah pemrosesan spasial oleh jaringan saraf memberikan keuntungan yang nyata.

\vspace{2mm}
\noindent\textbf{Bagaimana pengaruh protokol validasi silang yang mempertimbangkan kelompok mata terhadap estimasi performa model ROP?}
Pola pembagian data dievaluasi untuk membandingkan validasi silang biasa dengan validasi silang yang sadar kelompok (\textit{group-aware}), untuk mendeteksi ada tidaknya kebocoran informasi akibat kesamaan citra dari mata yang sama.

%--------------------------------------------------------------
\section{Tujuan}
%--------------------------------------------------------------

Tujuan penelitian ini adalah:

\begin{enumerate}
    \item Membandingkan performa klasifikasi model CNN residual kecil (\textit{TinyResNet}) dalam mendeteksi \textit{stage} ROP menggunakan representasi masukan citra RGB mentah dan komposit \textit{softmap} spasial.
    \item Menguji apakah representasi \textit{softmap} spasial sebagai masukan model jaringan saraf dapat melampaui pendekatan berbasis fitur klasik (\textit{Random Forest}) yang menggunakan informasi vaskular yang sama.
    \item Mengevaluasi pengaruh protokol validasi silang yang mempertimbangkan kelompok mata (\textit{group-aware cross-validation}) terhadap keandalan estimasi performa model ROP.
\end{enumerate}

%--------------------------------------------------------------
\section{Ruang Lingkup}
%--------------------------------------------------------------

Batasan dan lingkup penelitian ini ditetapkan sebagai berikut:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dataset Utama:} Menggunakan dataset publik Zhao2024 \citep{Zhao2024} yang
    terdiri dari 1.099 citra fundus bayi dalam lima kelas untuk eksperimen klasifikasi.
    \item \textbf{Kelas Klasifikasi:} Mencakup Normal, Stage 1, Stage 2, Stage 3, dan
    \textit{laser scars}. Kelas \textit{laser scars} dimasukkan dalam klasifikasi akhir
    untuk mendekati pengaturan 5-kelas yang digunakan dalam publikasi Zhao2024.
    \item \textbf{Model:} Menggunakan arsitektur CNN residual kecil (\textit{TinyResNet}) yang dilatih
    dari awal tanpa bobot pra-latih. Tidak ada penggunaan model pra-latih pada dataset
    seperti ImageNet dalam penelitian ini.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------
\section{Manfaat Penelitian}
%--------------------------------------------------------------

Penelitian ini memberikan beberapa kontribusi yang dapat digunakan oleh peneliti dan
pengembang sistem di bidang analisis citra medis:

\begin{itemize}
    \item Menunjukkan secara eksperimental bahwa representasi spasial dari informasi pembuluh
    darah lebih efektif daripada ringkasan fitur skalar dalam tugas klasifikasi \textit{stage}
    ROP.
    \item Memberikan bukti empiris tentang pentingnya protokol validasi silang yang
    mempertimbangkan kelompok citra serupa (\textit{group-aware}) agar estimasi performa
    yang dilaporkan mencerminkan kemampuan generalisasi model secara realistis.
    \item Mendokumentasikan konstruksi representasi \textit{softmap} spasial yang memisahkan
    informasi pembuluh darah, area tepi (\textit{ridge}), dan konteks intensitas kanal hijau.
    \item Menyediakan kerangka percobaan yang dapat direplikasi untuk penelitian lanjutan
    tentang klasifikasi \textit{stage} ROP dengan data yang lebih besar atau arsitektur yang
    lebih canggih.
\end{itemize}
